【法庭影相入獄】有香港身份證都被遣返？ 消息指真相係唐女商務簽注過期

消息稱唐琳玲（右）雖然持有香港身份證，但並非永久居民，其身分證背面並沒有「本證持有人擁有香港居留權」字樣（左圖下方），故她違法後當局可把她遣返內地。

奇女士唐琳玲因在高院內拍照被判藐視法庭罪成判監7天，她審訊期間曾在庭上表示自己擁有香港身份證，她卻於6月4日晚被遺返內地，引發網民熱議，質疑當局何以能把香港身份證持有人「遺返」內地。消息人士解釋唐女遭「遣返」，是因為她持有的並非「香港永久性居民身份證」，故她沒香港永久居留權，據悉今次她是持《商務簽注》來港聽審的，但她在候審及被扣押期間《商務簽注》卻已過期，無權再留港，當局遂經羅湖把她遣返內地。不過「遣返」的嚴重性遠不及「遞解」，故預料唐女日後仍有機會獲准再次來港。

大律師陸偉雄解釋，現時由內地或外國來香港工作、讀書又或是做外傭，都可能會獲發「香港居民身份證」，但持有這種身份證不代表有香港居留權，一旦持有人犯事或被列為不受歡迎人物，即有被遣返原居地的可能。反過來說，一名香港永久居民持有的「香港永久性居民身份證」的背面則印有字樣，列明「本證持有人擁有香港居留權」字句，所以當局是不能把香港永久居民「遺返」或「遞解」返內地或其他國家。

消息稱，唐琳玲疑是持內地公安機關發出的《商務簽注》來港，持《商務簽注》來港，《商務簽注》有效期由三個月至一年不等，持有人可以一次或多次進出香港，但每次入境香港最多只可留港七天。但由於唐女來港聽審期間被檢控及遭扣押多天，故她的《商務簽注》日前已經過期，當局遂於6月4日（她坐滿7天監）後把她遣返內地。